\documentclass{foi}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{subcaption}

\vrstaRada{\zavrsni} % \diplomski
\title{Kontrola pristupa koristeći informacije iz kreditnih kartica}

\author{Mate Nakić}
\spolStudenta{\musko} % \zensko ili \musko
\mentor{Boris Tomaš}
\spolMentora{\musko} % \zensko ili \musko
\godina{2021}
\mjesec{kolovoz}
\date{2021}
%\status{redoviti}
\indeks{44880/16-R}
\smjer{Informacijski sustavi} % (ili Poslovni sustavi, Ekonomika poduzetništva, Primjena informacijske tehnologije u poslovanju, Informacijsko i programsko inženjerstvo, Baze podataka i baze znanja, Organizacija poslovnih sustava, Informatika u obrazovanju)
\titulaProfesora{doc. dr. sc.}

\sazetak{
Tema završnog rada je izrada digitaliziranog sustava za kontrolu pristupa upotrebom kreditne kartice.
Cilj rada je autorizirati pristup pomoću kreditne kartice ali na način da se ne naruši privatnost te da osobni podaci
ne dolaze u doticaj sa sustavom.
Uvodno se spominje tradicionalna ručna kontrola pristupa i problemi iste kao i hipoteze i ciljevi rada.
Opisana je izrada aplikacije na web platformi sačinjena od infrastrukture, pozadinske aplikacije i grafičkog sučelja.
Opisana je izrada sefa (komponente i upravljački softver) i integracija s web aplikacijom te način na koji se
autoriziranje obavlja bez narušavanja privatnosti.
Rad je zaključen s opisom digitalnog rješenja kao odgovor na probleme ručne kontrole pristupa.
}

\kljucneRijeci{web servis; arduino; iot; nfc; esp32}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\pagestyle{plain}

\input{chapters/introduction.tex}

\input{chapters/literature-review.tex}

\input{chapters/web-application.tex}

\input{chapters/safe.tex}

\input{chapters/conclusion.tex}

\printbibliography[title=Popis literature]
\addcontentsline{toc}{chapter}{Popis literature}

\listoffigures
\addcontentsline{toc}{chapter}{Popis slika}
 
\listoftables
\addcontentsline{toc}{chapter}{Popis popis tablica}

\appendix
\renewcommand{\thechapter}{\arabic{chapter}}

\end{document}
